\chapter{布朗运动}
    从这一章开始，使用的教材从Durrett换成了Le gall，后者的阅读体验真的很好，极力推荐。
    本章涉及内容为Chapter 1,2.
\section{高斯空间}
    这一小节为Le gall Chapter1的节选。主要内容是关于正态分布的一些知识，
    在以前的概率论课程中都有所介绍，
    所以阅读本章内容可以跳过本小节。
    但是笔者发现自己之前学的很粗糙很混乱，
    还是决定整理一下。

    本节默认在概率空间$(\Omega,\F,\P)$上讨论。
    
    \begin{definition}
        一个实值的随机变量$X$被称为是高斯变量，如果其
        （Lebesgue测度下的）密度函数有以下形式：
        \begin{equation*}
            p_X(x)=\frac{1}{\sigma\sqrt{2\pi}}{\rm exp}\left\{-\frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}\right\}
        \end{equation*}
        也就是我们熟知的正态分布：$X\sim N(\mu,\sigma^2)$.

        随机向量的情形类似：
        如果$X=(X_1,\cdots,X_n)\sim N_n(\sve{\mu},\Sigma)$，
        称$X$是高斯向量。
    \end{definition}
    \begin{proposition}\label{legall prop1.1}
        设$X_n\sim N(\mu_n,\sigma_n^2)$，如果$X_n\ra{L^2} X$，那么
        \begin{enumerate}[(1).]
            \item $X\sim N(\mu,\sigma^2)$，其中$\mu=\fun{lim}{n\rightarrow\infty}\mu_n$，$\sigma=\fun{lim}{n\rightarrow\infty}\sigma_n$.
            \item 对于$\forall 1\leqslant p<\infty$，都有$X_n\ra{L^p}X$.
        \end{enumerate}
    \end{proposition}
    \begin{proof}
        考虑
        \begin{equation*}
            |\E[X_n]-\E[X]|\leqslant \E[|X_n-X|]\leqslant \E[|X_n-X|^2]^\frac{1}{2}\rightarrow 0
        \end{equation*}
        所以$\E[X]=\mu$，同时
        \begin{align*}
            |{\rm var}(X_n)-{\rm var}(X)|
            &=| \E[X_n^2]-\E[X^2]+\mu_n^2-\mu^2 |\\
            &\leqslant \E[ |X_n-X|\cdot |X_n+X| ]+|\mu_n^2-\mu^2|\\
            &\leqslant \E[ |X_n-X|^2 ]^\frac{1}{2}\E[ |X_n+X|^2 ]^\frac{1}{2}+|\mu_n^2-\mu^2|\rightarrow 0
        \end{align*}
        所以${\rm var}(X_n)=\sigma_n^2$. 然后我们考虑
        $X$的特征函数：
        \begin{equation*}
            \E[{\rm e}^{{\rm i}\xi X}]=\fun{lim}{n\rightarrow \infty}\E[ {\rm e}^{{\rm i}\xi X_n} ]
            =\fun{lim}{n\rightarrow \infty} {\rm exp}({\rm i}m_n\xi-\frac{\sigma_n^2}{2}\xi^2)
            ={\rm exp}({\rm i}m\xi-\frac{\sigma^2}{2}\xi^2)
        \end{equation*}
        这说明$X\sim N(\mu,\sigma^2)$.

        因为$m_n,\sigma_n$都是有界的，所以
        \begin{equation*}
            \fun{sup}{n}\E[ |X_n|^q ]<+\infty,\forall q\geqslant 1
        \end{equation*}
        因此
        \begin{equation*}
            \fun{sup}{n}\E[ |X_n-X|^q ]<+\infty,\forall q\geqslant 1
        \end{equation*}
        取$p\geqslant 1$，$Y_n=|X_n-X|^p$依概率收敛到$0$，并且一致可积，
        由定理\ref{thm3.15}可得$Y_n\ra{L^1}0$，这就是我们要证的结论。
    \end{proof}

    \begin{definition}
        设$H$是$L^2(\Omega,\F,\P)$的闭线性子空间，并且$H$只包含中心高斯变量（即服从期望为0的正态分布），
        则称$H$是一个（中心）高斯空间。
    \end{definition}
    \begin{example}[][202405171959]
        取$X\sim N(0,1)$，$\varepsilon$服从$\pm$两点分布并与$X$独立，$Y=\varepsilon X$，
        那么$X+Y$不再符合正态分布，因此不在同一个高斯空间里。
    \end{example}

    \begin{corollary}
        如果$(X_1,\cdots,X_n)\sim N_n(\ve{0},\Sigma)$，
        那么$X_1,\cdots,X_n$张成的线性空间是一个高斯空间。
    \end{corollary}

    \begin{definition}
        如果随机过程$X=\{X_t,t\in T\}$中随机变量的任意有限线性组合都是中心高斯变量，
        则称$X$是（中心）高斯过程。
    \end{definition}
    \begin{proposition}
        $X=\{X_t,t\in T\}$是高斯过程，则由$X$张成的闭线性空间是高斯空间。
    \end{proposition}
    \begin{proof}
        只需注意到\autoref{legall prop1.1}保证了可数线性组合也是中心高斯变量。
    \end{proof}

    \begin{theorem}
        $H$是高斯空间，$H_i,i\in I$是其线性子空间，则$H_i,i\in I$两两正交当且仅当
        $\sigma(H_i),i\in I$相互独立。
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        $(\Leftarrow)$：如果$X\in H_i\subset \sigma(H_i)$且$Y\in H_j\subset \sigma(H_j)$，$i\neq j$，
        由独立性可知$\E[XY]=\E[X]\cdot \E[Y]=0$，所以$H_i$与$H_j$正交。

        $(\Rightarrow)$：即证：任取$i_1,\cdots,i_p\in I$，
        $\sigma(H_{i_j}),j\in \{ 1,\cdots,p \}$相互独立。根据单调类定理，任取
        \begin{equation*}
            \xi_1^j,\xi_2^j,\cdots,\xi_{n_j}^j\in H_{i_j},j\in \{ 1,\cdots,p \}
        \end{equation*}
        那么只需证明向量$(\xi_1^j,\xi_2^j,\cdots,\xi_{n_j}^j),j\in \{ 1,\cdots,p \}$相互独立即可。
        对于任意一个线性子空间$H_{i_j}$，$\xi_1^j,\xi_2^j,\cdots,\xi_{n_j}^j$张成了一个子空间，
        取这个子空间上的正交基$\eta_1^j,\cdots,\eta_{m_j}^j$，这样就得到了一系列随机变量组成的向量：
        \begin{equation*}
            (\eta_1^1,\cdots,\eta_{m_1}^1,\cdots,\eta_1^p,\cdots,\eta_{m_p}^p)
        \end{equation*}
        因为分量都在$H$中，这是一个高斯向量，且分量之间不相关，因此它们相互独立\footnote{    
        “正态”+“不相关”不足以推出独立性，如\autoref{202405171959}
        中的$X$和$Y$就不相关，但是显然不独立。实际上
        “正态”+“属于同一个高斯空间”$\Leftrightarrow $ 独立，这是因为高斯向量
        联合分布的协方差矩阵$\Sigma$可分块$\Leftrightarrow $密度函数可分离导致的结果。
    }，于是定理得证。
    \end{proof}

    对于高斯过程$X=\{X_t,t\in T\}$，我们可以定义协方差函数：
    \begin{equation*}
        \Gamma:T\times T\rightarrow [0,+\infty),\ (s,t)\mapsto {\rm cov}(X_s,X_t)
    \end{equation*}
    协方差函数$\Gamma$完全决定了$X$的有限维分布，也就完全决定了$X$.
    那么，函数$\Gamma$需要满足什么条件才能保证存在相应的高斯过程？
    \begin{theorem}
        函数$\Gamma:T\times T\rightarrow [0,+\infty)$若满足：
        \begin{enumerate}[(1).]
            \item 对称性：$\Gamma(s,t)=\Gamma(t,s)$.
            \item 正定性：$c$作为$T$上的实值函数，有有限的支撑集，那么
                \begin{equation*}
                    \sum_{s,t\in T}c(s)c(t)\Gamma(s,t)\geqslant 0
                \end{equation*}
                这一条保证的是$X_t$的有限线性组合的方差非负。
        \end{enumerate}
    \end{theorem}
    证明没办法在这里详细说明，书上提及这是Kolmogorov延拓定理的推论。

    \begin{definition}
        $\mu$是可测空间$(E,\mathcal{G})$上$\sigma$-有限测度，$X$是一个（以下默认中心）高斯空间，
        如果
        \begin{equation*}
            G:L^2(E,\mathcal{G},\mu)\rightarrow X
        \end{equation*}
        是一个等距映射，则称$G$是强度为$\mu$的高斯白噪声(Gaussian White Noise)。
    \end{definition}

    利用等距映射$G$，可以计算：
    \begin{equation*}
        {\rm var}(G(f))=\E[ G(f)^2 ]=|| G(f) ||^2_{L^2(\Omega,\F,\P)}
        =||f||^2_{ L^2(E,\mathcal{G},\mu) }=\int f^2 \d\mu
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
        {\rm cov}(G(f),G(g))=\ag{ G(f),G(g) }_{L^2(\Omega,\F,\P)}
        =\ag{f,g}_{L^2(E,\mathcal{G},\mu)}=\int fg \d\mu
    \end{equation*}
    特别地，取$f=I_{A}$，$g=I_B$，$\mu(A),\mu(B)<+\infty$，那么
    \begin{equation*}
        {\rm cov}(G(f),G(g))=\int I_{A\cap B}\d\mu=\mu(A\cap B)
    \end{equation*}
    这说明，如果$A$和$B$不相交，则$G(f)$和$G(g)$不相关，进而独立。

\section{准布朗运动}
    从这一小节开始，是Chapter 2的内容。
    $\R_+$代表$[0,+\infty)$.
    \begin{definition}
        记$\mathcal{B}_+$为$\R_+$上的Borel集全体，
        即全体开集生成的$\sigma$域，
        那么Lebesgue测度$m$是$(\R_+,\mathcal{B}_+)$上的一个$\sigma$有限测度，
        令$G$是$(\R,\mathcal{B}_+)$上强度为$m$的高斯白噪声，定义
        \begin{equation*}
            B_t=G( I_{[0,t]} ),t\geqslant 0
        \end{equation*}
        那么，随机过程$B=(B_t)_{t\geqslant 0}$称为一个准布朗运动(pre-Brownian Motion)。
    \end{definition}

    \begin{proposition}[准布朗运动的等价定义]\label{le gall prop2.5}
        对于随机过程$X=(X_t)_{t\geqslant 0}$，以下说法等价：
        \begin{enumerate}[(1).]
            \item $X$是准布朗运动。
            \item $X$是高斯过程，且协方差函数是$\Gamma(s,t)=s\wedge t$.
            \item $X_0=0$ a.s.，$\forall 0\leqslant s<t$，$X_t-X_s\sim N(0,t-s)$，且与$\sigma(X_r,r\leqslant s)$独立。
            \item $X_0=0$ a.s.，任取$0=t_0<t_1<\cdots<t_p$，$X_{t_i}-X_{t_{i-1}}\sim N(0,t_i-t_{i-1})$，且相互独立。
        \end{enumerate}
    \end{proposition}
    \begin{proof}
        $(1)\Rightarrow (2)$：根据定义可知$(B_t)_{t\geqslant 0}$同属一个高斯空间，所以是
        高斯过程，协方差函数：
        \begin{equation*}
            \Gamma(s,t)=\E[ B_tB_s ]
            =\E[ G(I_{[0,t]})G(I_{[0,s]}) ]
            =\int I_{[0,t]}I_{[0,s]} \d m
            =s\wedge t
        \end{equation*}

        $(2)\Rightarrow (3)$：${\rm var}(X_0)=\Gamma(0,0)=0$，即$X_0\sim N(0,0)$，
        说明$X_0=0$ a.s.，考虑$\forall s\geqslant 0$，记
        \begin{align*}
            H_s&={\rm span}\{ X_r,0\leqslant r\leqslant s \}\\
            \tilde{H}_s&={\rm span}\{ X_{s+u}-X_s,u\geqslant 0 \}
        \end{align*}
        那么二者是正交的，因为：
        \begin{equation*}
            \E[ X_r(X_{s+u}-X_s) ]=r\wedge (s+u)-r\wedge s=r-r=0
        \end{equation*}
        进而$\sigma(H_s)$和$\sigma(\tilde{H}_s)$是独立的。特别地取$t>s$，
        则$X_t\in \tilde{H}_s$与$\sigma(H_s)=\sigma(X_r,0\leqslant r\leqslant s)$是独立的。

        $(3)\Rightarrow (4)$：取$t=t_p,s=t_{p-1}$，则可得$X_{t_p}-X_{t_{p-1}}$与
        $\sigma(X_r,0\leqslant r\leqslant t_{p-1})$独立，进而与
        $X_{t_{p-1}}-X_{t_{p-2}},\cdots,X_{t_1}-X_{t_0}$独立；
        取$t=t_{p-1},s=t_{p-2}$，则可得$X_{t_{p-1}}-X_{t_{p-2}}$与
        $X_{t_{p-2}}-X_{t_{p-3}},\cdots,X_{t_1}-X_{t_0}$独立；以此类推。

        $(4)\Rightarrow (1)$：$X_t-X_0\sim N(0,t)$，所以$X$是高斯过程。对于阶梯函数
        \begin{equation*}
            f=\sum_{i=1}^p \lambda_i I_{ (t_{i-1},t_i] }
        \end{equation*}
        定义
        \begin{equation*}
            G(f)\defeq \sum_{i=1}^p \lambda_i (X_{t_i}-X_{t_{i-1}})
        \end{equation*}
        容易验证$G$是一个等距映射：
        \begin{align*}
            ||G(f)-G(\tilde{f})||^2
            &=\E\left[ \left(\sum_{i=1}^p(\lambda_i-\tilde{\lambda}_i)(X_{t_i}-X_{t_{i-1}})\right)^2 \right]\\
            &=\sum_{i=1}^p (\lambda_i-\tilde{\lambda}_i)^2 \E[ (X_{t_i}-X_{t_{i-1}})^2 ]\\
            &=\sum_{i=1}^p (\lambda_i-\tilde{\lambda}_i)^2 (t_i-t_{i-1})\\
            ||f-\tilde{f}||^2&=
            \int \left|\sum_{i=1}^p (\lambda_i-\tilde{\lambda}_i) I_{ (t_{i-1},t_i] }\right|^2 \d m\\
            &=\sum_{i=1}^p (\lambda_i-\tilde{\lambda}_i)^2 \int I_{ (t_{i-1},t_i] } \d m\\
            &=\sum_{i=1}^p (\lambda_i-\tilde{\lambda}_i)^2 (t_i-t_{i-1})
        \end{align*}
        因为阶梯函数的稠密性，
        可以把$G$的定义域延拓到整个$L^2(\R_+)$上，从而成为一个高斯白噪声，且满足
        $G(I_{[0,t]})=X_t$，因此$X$是一个准布朗运动。
    \end{proof}

    \begin{corollary}
        $B=(B_t)_{t\geqslant 0}$是准布朗运动，则对于$\forall 0\leqslant t_0<t_1<\cdots<t_n$，向量$(B_{t_1},B_{t_2},\cdots,B_{t_n})$的概率密度函数为
        \begin{equation*}
            f(x_1,x_2,\cdots,x_n)=\frac{1}{(2\pi)^{\frac{n}{2}}\sqrt{ t_1(t_2-t_1)\cdots(t_n-t_{n-1}) }}{\rm exp}\left\{ -\sum_{i=1}^n \frac{y_i^2}{2(t_i-t_{i-1})} \right\}
        \end{equation*}
        其中$t_0=0$.
    \end{corollary}

    \begin{proposition}
        $B=(B_t)_{t\geqslant 0}$是准布朗运动，
        \begin{enumerate}[(1).]
            \item $B^-_t=-B_t$，则$(B^-_t)_{t\geqslant 0}$是准布朗运动。
            \item $\forall \lambda>0$，$B^{(\lambda)}_t=\lambda^{-1}B_{\lambda^2 t}$，则$( B^{(\lambda)}_t )_{t\geqslant 0}$是准布朗运动。
            \item $\forall s\geqslant 0$，$\tilde{B}_t=B_{s+t}-B_s$，则$ (\tilde{B}_t)_{t\geqslant 0} $是准布朗运动，且与$\F_s=\sigma(B_r,r\leqslant s)$独立。
        \end{enumerate}
        (3)也叫布朗运动的马氏性。
    \end{proposition}
    \begin{proof}
        验证\autoref{le gall prop2.5}(4)即可，不再赘述。
    \end{proof}

\section{连续轨道与布朗运动}
    一般情况下，对于实值的随机过程$X=(X_t)_{t\geqslant 0}$，我们一般的研究角度是从时刻入手，
    比如“截止某个时刻$X_t$达到了什么值”，或者“首次达到什么值的时刻”。本小节我们从样本空间入手，固定$\omega$，
    考虑映射$t\mapsto X_t(\omega)$，这是一个我们很熟悉的$\R_+\rightarrow \R$的实函数，它被称为“样本轨道”。
    注意，我们如果想要讨论样本轨道的连续性，必须得要求随机变量在一个度量空间上取值。

    \begin{definition}[样本轨道、布朗运动]
        度量空间$(E,d)$取其Borel $\sigma$-域作为可测空间，随机过程$(X_t)_{t\geqslant 0}$在$E$上取值，
        固定$\omega\in\Omega$，得到映射：
        \begin{equation*}
            [0,+\infty]\rightarrow \E
        \end{equation*}
        \begin{equation*}
            t\mapsto X_t(\omega)
        \end{equation*}
        这个映射就被称为\textbf{样本轨道}(Sample Path).

        对于一个准布朗运动$B=(B_t)_{t\geqslant 0}$，如果
        $\forall \omega\in\Omega$，$t\mapsto X_t(\omega)$处处连续，
        则称$B$为\textbf{布朗运动}。
    \end{definition}
    事实上，每一个准布朗运动都可以通过某些轻微的“修改”让它的轨道处处连续，
    使它成为布朗运动，这是我们本小节主要介绍的内容。

    首先我们要定义什么情况下认为两个随机过程是相同的。
    \begin{definition}[修改、不可分辨]\label{modification and indistinguishable}
        两个随机过程$X=(X_t)$和$\tilde{X}=(\tilde{X}_t)$，如果
        \begin{equation*}
            \forall t,\P( X_t=\tilde{X}_t )
        \end{equation*}
        则称$\tilde{X}$是$X$的一个修改(modification).

        如果存在一个零测集$N\subset \Omega$，使得$\forall \omega\in \Omega-N,\forall t,\tilde{X}_t(\omega)=X_t(\omega)$，
        则称$\tilde{X}$与$X$不可分辨(indistinguishable)，也能形式地表述为
        \begin{equation*}
            \P(\forall t,\tilde{X}_t=X_t)=1
        \end{equation*}
        但是$\{ \forall t,\tilde{X}_t=X_t \}$可能不是可测集，所以并不合适。
    \end{definition}
    两个随机过程如果是不可分辨的，则就认为它们是同一个随机过程。

    \begin{corollary}
        取指标集为$\R$的某个区间，如果$X$和$\tilde{X}$的轨道处处连续a.s.，
        则$\tilde{X}$是$X$的修改$\Leftrightarrow$$\tilde{X}$与$X$不可分辨。
        把轨道处处连续的条件更换为左连续或者右连续，结论也成立。
    \end{corollary}

    \begin{theorem}[Kolmogorov引理]
        随机过程$X=(X_t)_{t\in I}$，其中$I$是$\R$上的区间，且$X$在完备度量空间$(E,d)$上取值，
        后者取其Borel $\sigma$-域作为可测空间。若存在$q,\varepsilon,C>0$使得
        $\forall s,t\in I$，
        \begin{equation*}
            \E[ d(X_s,X_t)^q ]\leqslant C\cdot |t-s|^{1+\varepsilon}
        \end{equation*}
        则存在$X$的修改$\tilde{X}$，其轨道满足指数为$\alpha$的Holder连续性，即：
        固定$\omega\in\Omega$，$\alpha\in (0,\frac{\varepsilon}{q})$，存在一个有限的、仅与$\alpha,\omega$有关的常数$C_\alpha(\omega)$使得
        \begin{equation*}
            \forall s,t\in I,d( \tilde{X}_s(\omega),\tilde{X}_t(\omega) )\leqslant C_\alpha(\omega)|t-s|^\alpha
        \end{equation*}

        并且，在不可分辨意义下，$\tilde{X}$这样的修改是唯一的。
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        不妨取$I=[0,1]$，固定$\alpha\in (0,\frac{\varepsilon}{q})$，
        由条件可知，$\forall a>0$，$s,t\in I$，有
        \begin{equation*}
            \P( d(X_s,X_t)\geqslant a)\leqslant a^{-q}\E[ d(X_s,X_t)^q ]\leqslant Ca^{-q}|t-s|^{1+\varepsilon}
        \end{equation*}
        取$s=(i-1)\cdot 2^{-n},t=i\cdot 2^{-n},i\in\{ 1,2,\cdots,2^n \}$，以及$a=2^{-n\alpha}$，则得到
        \begin{equation*}
            \P( d(X_{ (i-1)\cdot 2^{-n},X_{i\cdot 2^{-n}} })\geqslant 2^{-n\alpha} )
            \leqslant C\cdot 2^{nq\alpha}\cdot 2^{-(1+\varepsilon)n}
        \end{equation*}
        对$i$求和，得到：
        \begin{equation*}
            \P\left( \bigcup_{i=1}^{2^n} \left\{ d(X_{ (i-1)\cdot 2^{-n},X_{i\cdot 2^{-n}} })\geqslant 2^{-n\alpha} \right\}  \right)
            \leqslant 2^{n}\cdot C\cdot 2^{nq\alpha-(1+\varepsilon)n}=C\cdot 2^{-n(\varepsilon-q\alpha)}
        \end{equation*}
        再对$n$求和，得到
        \begin{equation*}
            \sum_{n=1}^\infty \P\left( \bigcup_{i=1}^{2^n} \left\{ d(X_{ (i-1)\cdot 2^{-n},X_{i\cdot 2^{-n}} })\geqslant 2^{-n\alpha} \right\}  \right)<+\infty
        \end{equation*}
        根据B-C引理，
        \begin{equation*}
            \P( \exists n_0{\rm\ s.t.\ }\forall n>n_0,\forall i\in\{1,2,\cdots,2^n\},d(X_{ (i-1)\cdot 2^{-n},X_{i\cdot 2^{-n}} })\leqslant 2^{-n\alpha} )=1
        \end{equation*}
        于是我们定义
        \begin{equation*}
            K_\alpha(\omega)\defeq \fun{sup}{n\geqslant 1}\left(
                \fun{sup}{1\leqslant i\leqslant 2^n}\frac{d(X_{ (i-1)\cdot 2^{-n},X_{i\cdot 2^{-n}} })}{2^{-n\alpha}}
            \right)
        \end{equation*}
        则$K_\alpha$ a.s.有限，接下来，记
        \begin{equation*}
            D=\{ i\cdot 2^{-n}:i=0,1,\cdots,2^n-1 \}\subset [0,1)
        \end{equation*}
        \begin{lemma}
            取映射$f:D\rightarrow E$，如果存在$\alpha>0,K<+\infty$使得$\forall n\in\N_+,i\in \{ 1,2,\cdots,2^n-1 \}$
            都有
            \begin{equation*}
                d( f( (i-1)2^{-n} ),f( i\cdot 2^{-n} ) )\leqslant K\cdot 2^{-n\alpha}
            \end{equation*}
            则$\forall s,t\in D$，都有
            \begin{equation*}
                d( f(s),f(t) )\leqslant \frac{2K}{1-2^{-\alpha}}|t-s|^\alpha
            \end{equation*}
        \end{lemma}
        于是在$\{ K_\alpha<+\infty \}$上，$\forall s,t\in D$，$d(X_s,X_t)\leqslant C_\alpha(\omega)|t-s|^\alpha$，其中
        $C_\alpha=2(1-2^{-\alpha})^{-1}K_\alpha(\omega)$，所以映射$t\mapsto X_t(\omega)$在$D$
        上是Holder连续的，进而是一致连续的。因为$(E,d)$完备，该映射可以被唯一地延拓为
        $[0,1]$上的连续映射\footnote{想到了实分析的Tietze延拓定理。}：
        \begin{equation*}
            t\mapsto \tilde{X}_t(\omega)=\left\{ \begin{array}{ll}
                \fun{lim}{s\rightarrow t,s\in D}X_s(\omega)&,K_\alpha(\omega)<+\infty\\
                x_0&,K_\alpha(\omega)=+\infty
            \end{array} \right.
        \end{equation*}
        那么$\tilde{X}$的轨道是Holder连续的，只需证明$\tilde{X}$是$X$的修改。
        固定$t\in [0,1]$，
        \begin{equation*}
            \P(\fun{lim}{s\rightarrow t} X_s=X_t)=1
        \end{equation*}
        而$\tilde{X}_t$同样是$X_s$的a.s.极限，所以$X_t=\tilde{X}_t$ a.s.
    \end{proof}

    \begin{corollary}
        考虑布朗运动$B=(B_t)_{t\geqslant 0}$，则$B$存在一个修改$\tilde{B}$满足其轨道是连续的，
        进一步地，还满足指数为$\frac{1}{2}-\delta,\forall \delta\in (0,\frac{1}{2})$的Holder连续性。
    \end{corollary}
    \begin{proof}
        取$U\sim N(0,1)$，则$B_t-B_s\eqd \sqrt{t-s}U$，于是
        $\forall q>0$，
        \begin{equation*}
            \E[ |B_t-B_s|^q ]=(t-s)^{\frac{q}{2}}\E[ |U|^q ]=C_q(t-s)^\frac{q}{2}
        \end{equation*}
        其中$C_q=\E[ |U|^q ]<+\infty$，取$q>2$，可知$B$存在修改$\tilde{B}$，
        其轨道满足指数为$\alpha,\forall \alpha<\frac{q-2}{2q}$的局部Holder连续性，
        取$q$充分大则得到结论。
    \end{proof}
    在本章的剩余内容中，我们默认一个随机过程只要满足准布朗运动的定义，
    就把它视为修改过后得到的布朗运动。

\section{布朗运动路径的性质}
    接下来，记
    \begin{equation*}
        \F_t=\sigma(B_s,s\leqslant t),\ \F_{0+}=\bigcap_{s>0}\F_s
    \end{equation*}
    \begin{theorem}[Blumenthal 0-1律]\label{Blumenthal 0-1 law}
        $\forall A\in \F_{0+}$，$\P(A)=1$或$0$.
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        取$0<t_1<t_2<\cdots<t_k$，$g:\R^k\rightarrow \R$为有界连续函数，
        对于$A\in \F_{0+}$，由连续性可知
        \begin{equation*}
            \E[ I_A\cdot g(B_{t_1},\cdots,B_{t_k}) ]=\fun{lim}{\varepsilon\rightarrow 0+}
            \E[ I_A\cdot g(B_{t_1}-B_\varepsilon,\cdots,B_{t_k}-B_\varepsilon) ]
        \end{equation*}
        设$0<\varepsilon<t_1$，则$B_{t_1}-B_\varepsilon,\cdots,B_{t_k}-B_\varepsilon$都与$\F_\varepsilon$独立，
        进而与$\F_{0+}$独立，于是
        \begin{align*}
            \fun{lim}{\varepsilon\rightarrow 0+}\E[ I_A\cdot g(B_{t_1}-B_\varepsilon,\cdots,B_{t_k}-B_\varepsilon) ]
            &=
            \fun{lim}{\varepsilon\rightarrow 0+}\P(A)\cdot\E[ g(B_{t_1}-B_\varepsilon,\cdots,B_{t_k}-B_\varepsilon) ]\\
            &=\P(A)\cdot\E[ I_A\cdot g(B_{t_1},\cdots,B_{t_k}) ]
        \end{align*}
        由$t_1,\cdots,t_k$的任意性可知，$\F_{0+}$与$\sigma(B_t,t>0)$独立，
        又因为$B_t\ra{p.w.} B_0{\rm\ as\ }t\rightarrow 0$，
        $\sigma(B_t,t>0)=\sigma(B_t,t\geqslant 0)$，
        而$\F_{0+}\subset \sigma(B_t,t\geqslant 0)$，
        这说明$\F_{0+}$和自己独立，那$\P(A)=\P(A\cap A)=\P(A)^2\Rightarrow \P(A)=1$或$0$.
    \end{proof}

    \begin{proposition}\label{le gall prop2.14}
        对于布朗运动$B=(B_t)_{t\geqslant 0}$，
        \begin{enumerate}[(1).]
            \item $\forall \varepsilon>0$，$\fun{sup}{0\leqslant s\leqslant \varepsilon}B_s>0$，$\fun{inf}{0\leqslant s\leqslant \varepsilon}B_s<0$，a.s.
            \item $\forall s\in \R$，
                \begin{equation*}
                    \fun{limsup}{t\rightarrow\infty}B_t=+\infty,\ 
                    \fun{liminf}{t\rightarrow\infty}B_t=-\infty
                \end{equation*}
                进而如果令$T_a=\fun{inf}{}\{ t\geqslant 0:B_t=a \}$，则可得$T_a<+\infty$ a.s.
        \end{enumerate}
    \end{proposition}
    \begin{remark}
        这里关于$\fun{sup}{0\leqslant s\leqslant \varepsilon}$、$\fun{limsup}{t\rightarrow\infty}$
        无法确保可测性的问题，
        书上原文说的不是很清楚。笔者在\autoref{Le gall(Exercise2.29)}的注记中尝试解释了这个问题，建议读者一起阅读。
    \end{remark}
    \begin{proof}
        (1).取一列严格单调递减到$0$的实数$(\varepsilon_p)_{p\in\N_+}$，
        令
        \begin{equation*}
            A=\bigcap_{p=1}^\infty \left\{ \fun{sup}{0\leqslant s\leqslant \varepsilon_p} B_s>0 \right\}
        \end{equation*}
        则$A\in \F_{0+}$，因为$\forall s>0$，可以取$p_0$使得$\varepsilon_{p_0}<s$，
        那么
        \begin{equation*}
            A=\bigcap_{p=p_0}^\infty \left\{ \fun{sup}{0\leqslant s\leqslant \varepsilon_p} B_s>0 \right\}\in \F_s
        \end{equation*}
        由$s$任意性可得。而另一方面，
        \begin{equation*}
            \P(A)=\fun{lim}{p\rightarrow\infty} \P\left( \fun{sup}{0\leqslant s\leqslant \varepsilon_p}B_s>0 \right)
        \end{equation*}
        而且$\P\left( \fun{sup}{0\leqslant s\leqslant \varepsilon_p}B_s>0 \right)\geqslant \P(B_{\varepsilon_p}>0)=\frac{1}{2}$，
        根据0-1律（\autoref{Blumenthal 0-1 law}），只能$\P(A)=1$，
        注意右边是一个单调递减的极限，
        因此每一项都等于$1$，也就是
        \begin{equation*}
            \forall \varepsilon>0,\fun{sup}{0\leqslant s\leqslant \varepsilon} B_s>0{\rm\ a.s.}
        \end{equation*}
        inf的情况同理，考虑$-B$即可。
        
        (2).根据上一题的结论，我们得到：
        \begin{equation*}
            1=\P\left( \fun{sup}{0\leqslant s\leqslant 1}B_s>0 \right)
            =\fun{lim}{\delta\rightarrow 0+}
            \P\left( \fun{sup}{0\leqslant s\leqslant 1}B_s>\delta \right)
        \end{equation*}
        我们考虑用另一个布朗运动$B_s'=M^{-1}\delta B_{M^2\delta^{-2} s}$，替换最右侧中的$B_s$，得到
        \begin{align*}
            1&=\fun{lim}{\delta\rightarrow 0+}
            \P\left( \fun{sup}{0\leqslant s\leqslant 1}M^{-1}\delta B_{M^2\delta^{-2} s}>\delta \right)\\
            &=\fun{lim}{\delta\rightarrow 0+}
            \P\left( \fun{sup}{0\leqslant s\leqslant M^2\delta^{-2}}B_{s}>M \right)\\
            &=\P\left( \fun{sup}{s\geqslant 0} B_{s}>M \right)
        \end{align*}
        根据$M$任意性可知，$\fun{limsup}{t\rightarrow\infty}B_t=+\infty$ a.s.，liminf的情形同理，取$-B$即可。
    \end{proof}
    从直观上看，这体现了布朗运动不稳定且混乱，
    即不可能在某一处停留，并且能到达所有位置。
    
    \begin{corollary}
        映射$r\mapsto B_t(w)$在任何区间上不单调a.s.
    \end{corollary}
    \begin{proof}
        $\forall q\in \Q_+$，$\forall \varepsilon>0$，
        考虑布朗运动$B_{q+t}-B_q$，应用\autoref{le gall prop2.14}，可得
        \begin{equation*}
            \fun{sup}{q\leqslant t\leqslant q+\varepsilon} B_t>B_q,\ 
            \fun{inf}{q\leqslant t\leqslant q+\varepsilon} B_t<B_q,
        \end{equation*}
        所以$B_t$在$[q,q+\varepsilon]$上不单调，由$q,\varepsilon$任意性得证。
    \end{proof}

    \begin{proposition}\label{le gall prop2.16}
        $0=t_0^n<t_1^n<\cdots<t_{p_n}^n=t$是$[0,t]$的一系列划分，并且当$n\rightarrow\infty$时，
        \begin{equation*}
            \fun{sup}{1\leqslant i\leqslant p_n}(t_i^n-t_{i-1}^n)\rightarrow 0
        \end{equation*}
        那么$n\rightarrow\infty$时，
        \begin{equation*}
            \sum_{i=1}^{p_n} (B_{t_i^n}-B_{t_{i-1}^n})^2\ra{L^2} t
        \end{equation*}
    \end{proposition}

    \begin{corollary}\label{Unbounded Variation of B.M.}
        映射$t\mapsto B_t(w)$在任何区间上有无穷变差。
    \end{corollary}
    \begin{proof}
        不妨选取$[0,t]$，取\autoref{le gall prop2.16}中的划分，
        \begin{equation*}
            \sum_{i=1}^{p_n} (B_{t_i^n}-B_{t_{i-1}^n})^2\leqslant \left( \fun{sup}{1\leqslant i\leqslant p_n}|B_{t_i^n}-B_{t_{i-1}^n}| \right)\times \sum_{i=1}^{p_n} |B_{t_i^n}-B_{t_{i-1}^n}|
        \end{equation*}
        根据轨道的连续性，右式第一项$\rightarrow 0$，但是左边$\rightarrow t$，所以右式第二项一定有
        \begin{equation*}
            \sum_{i=1}^{p_n} |B_{t_i^n}-B_{t_{i-1}^n}|\rightarrow +\infty
        \end{equation*}
        这正是$t\mapsto B_t(w)$在此划分下的变差。
    \end{proof}
    无穷变差也意味着处处不可导，这似乎说明布朗运动的“速度”是无穷大？
    解决这一悖论的办法，本章最后一小节有相关介绍。

\section{布朗运动的强马氏性}
    回顾记号：对于布朗运动$B=(B_t)_{t\geqslant 0}$，
    \begin{equation*}
        \F_t=\sigma(B_s,s\leqslant t),\ \F_{\infty}=\sigma(B_s,s\geqslant 0)
    \end{equation*}

    \begin{definition}
        随机变量$T$在$[0,+\infty]$上取值，如果$\forall t\geqslant 0$，$\{T\leqslant t\}\in \F_t$，则称$T$为关于$B$的
        停时。
    \end{definition}

    \begin{example}
        如果令
        \begin{equation*}
            T_a=\fun{inf}{}\{ t\geqslant 0:B_t=a \}
        \end{equation*}
        则$T_a$就是一个停时，因为：
        \begin{equation*}
            \{ T_a\leqslant t \}=\{ \exists s\in [0,t],B_s=a \}
            =\{ \fun{inf}{s\in [0,t]}|B_s-a|=0 \}\in \F_t
        \end{equation*}
        但是，$T=\fun{sup}{}\{ s\leqslant 1:B_s=0 \}$不是停时。
    \end{example}

    \begin{definition}
        如果$T$是停时，定义：
        \begin{equation*}
            \F_T=\{ A\in \F_\infty:\forall t\geqslant 0,A\cap \{ T\leqslant t \}\in \F_t \}
        \end{equation*}
        称为$T$前$\sigma$-域。
    \end{definition}

    \begin{example}
        首先$T$本身就是$\F_T$-可测的，因为：$\forall s\geqslant 0$，$\forall t\geqslant 0$，
        \begin{equation*}
            \{ T\leqslant s \}\cap \{ T\leqslant t \}=\{ T\leqslant s\wedge t \}\in \F_{s\wedge t}\subset \F_t
        \end{equation*}
        那么，$B_sI_{s\leqslant T}$是$\F_T$-可测的，因为：
        \begin{equation*}
            \{ B_sI_{s\leqslant T}\in A \}\cap \{ T\leqslant t \}=\left\{ \begin{array}{ll}
                \varnothing&,t<s\\
                \{B_s\in A\}\cap \{ s\leqslant T\leqslant t \}&,t\geqslant s
            \end{array} \right. \in \F_t
        \end{equation*}
        从而$I_{ \{T<+\infty\} }B_T$也是$\F_T$-可测的，因为：
        \begin{equation*}
            I_{ \{T<+\infty\} }B_T=\fun{lim}{n\rightarrow\infty} \sum_{i=0}^\infty I_{ \{ i\cdot 2^{-n}\leqslant T\leqslant (i+1)\cdot 2^n \} }B_{i\cdot 2^{-n}}
        \end{equation*}
    \end{example}

    \begin{theorem}[强马氏性]
        $T$是停时，且$\P(T<+\infty)=1$，令
        \begin{equation*}
            B_t^{(T)}=I_{ \{T<+\infty\} }(B_{T+t}-B_T)
        \end{equation*}
        则$B^{(T)}=(B_t^{(T)})_{t\geqslant 0}$是布朗运动，并且和$\F_T$独立。
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        取$A\in \F_T$，$0\leqslant t_1<\cdots<t_p$，$F:\R^p\rightarrow \R_+$有界连续，Claim：
        \begin{equation*}
            \E[ I_A\cdot F( B_{t_1}^{(T)},\cdots,B_{t_p}^{(T)} ) ]=\P(A)\cdot \E[ F(B_{t_1},\cdots,B_{t_p}) ]
        \end{equation*}
        然后考虑$A=\Omega$，说明$B^{(T)}$和$B$有着相同的有限维分布，因此也是布朗运动。
        同时，由$t_1,\cdots,t_p$的任意性可知$B^{(T)}$和$\F_T$独立。

        下面来证明Claim，对于$\forall n\in\N_+,t\geqslant 0$，记
        \begin{equation*}
            [t]_n=\fun{min}\{ x=k\cdot 2^{-n}\geqslant t|k\in \N_+ \}
        \end{equation*}
        即$[t,+\infty)$上最小的$k\cdot 2^{-n},k\in \N_+$，并定义$[\infty]_n=\infty$，注意到
        \begin{equation*}
            F(B_{t_1}^{(T)},\cdots,B_{t_p}^{(T)})
            =
            \fun{lim}{n\rightarrow\infty}F(B_{t_1}^{([T]_n)},\cdots,B_{t_p}^{([T]_n)}){\rm\ a.s.}
        \end{equation*}
        因此由DCT可得
        \begin{align*}
             &\E[I_A\cdot F(B_{t_1}^{(T)},\cdots,B_{t_p}^{(T)})]\\
            =&\fun{lim}{n\rightarrow\infty}\E[ I_A\cdot F(B_{t_1}^{([T]_n)},\cdots,B_{t_p}^{([T]_n)}) ]\\
            =&\fun{lim}{n\rightarrow\infty}
            \sum_{k=0}^\infty \E[ I_A\cdot I_{ \{ (k-1)2^{-n}<T\leqslant k\cdot 2^{-n} \} }
            F( B_{k\cdot 2^{-n}+t_1}-B_{k\cdot 2^n},\cdots,B_{k\cdot 2^{-n}+t_p}-B_{k\cdot 2^{-n}} )
            ]
        \end{align*}
        因为$A\in \F_T$，所以
        \begin{equation*}
            A\cap \{ (k-1)2^{-n}<T\leqslant k\cdot 2^{-n} \}
            =( A\cap \{T\leqslant k\cdot 2^{-n}\} )\cap \{ T\leqslant (k-1)2^{-n} \}^c\in \F_{k\cdot 2^{-n}}
        \end{equation*}
        因此
        \begin{align*}
            &\fun{lim}{n\rightarrow\infty}\E[ I_{A\cap\{ (k-1)2^{-n}<T\leqslant k\cdot 2^{-n} \}}\cdot F( B_{k\cdot 2^{-n}+t_1}-B_{k\cdot 2^n},\cdots,B_{k\cdot 2^{-n}+t_p}-B_{k\cdot 2^{-n}} ) ]\\
            =&\P( A\cap\{ (k-1)2^{-n}<T\leqslant k\cdot 2^{-n} \} )\cdot \E[ F(B_{t_1},\cdots,B(t_p)) ]
        \end{align*}
        对$k$求和即得到目标结论。
    \end{proof}

    \begin{theorem}[反射原理]
        $\forall t\geqslant 0$，令$S_t=\fun{sup}{s\leqslant t}B_s$，设常数$a\geqslant 0$，$b\leqslant a$，则
        \begin{equation*}
            \P(S_t\geqslant a,B_t\leqslant b)=\P(B_t\geqslant 2a-b)
        \end{equation*}
        进而$S_t$与$|B_t|$有着相同的分布。
    \end{theorem}
    \begin{proof}
        取停时
        \begin{equation*}
            T_a=\fun{inf}{}\{ t\geqslant 0:B_t=a \}
        \end{equation*}
        我们在\autoref{le gall prop2.14}证明过$T_a<+\infty$ a.s.，利用强马氏性，
        \begin{equation*}
            \P(S_t\geqslant a,B_t\leqslant b)=\P(T_a\leqslant t,B_t\leqslant b)
            =\P(T_a\leqslant t,B_{t-T_a}^{(T_a)}\leqslant b-a)=(\star)
        \end{equation*}
        接下来，我们记$B'=B^{(T_a)}$，则$B'$也是布朗运动且与$\F_{T_a}$无关，即与$T_a$独立，而且因为$B'$与$-B'$同分布，
        所以
        \begin{equation*}
            (\star)=\P( T_a\leqslant t,-B^{(T_a)}_{t-T_a}\leqslant b-a )
            =\P(T_a\leqslant t,B_t\geqslant 2a-b)
            =\P(B_t\geqslant 2a-b)
        \end{equation*}
        因为$B_t\geqslant 2a-b\geqslant a$，则在$t$之前就达到了$a$，即$T_a\leqslant t$. 所以，
        \begin{equation*}
            \P(S_t\geqslant a)=\P(S_t\geqslant a,B_t\geqslant a)+\P(S_t\geqslant a,B_t\leqslant a)
            =2\P(B_t\geqslant a)=\P( |B_t|\geqslant a )
        \end{equation*}
        所以$S_t$与$|B_t|$有着相同的分布。
    \end{proof}

    从直观上看，
    \begin{align*}
        S_t\geqslant a,B_t\leqslant b
        &\Leftrightarrow \text{在$[0,t]$内曾达到了$a$，而最终在$t$时刻落回了$b$的下方}\\
        &\Leftrightarrow \text{$T_a\leqslant t$，在$[T_a,t]$下降了至少$a-b$}\\
        &\Leftrightarrow \text{$T_a\leqslant t$，在$[T_a,t]$上升了至少$a-b$}\\
        &\Leftrightarrow \text{在$t$时刻达到了$2a-b$的上方，即$B_t\geqslant 2a-b$}
    \end{align*}
    即以$T_a$为分界点，$T_a$之后的轨迹上下翻转。

    \begin{corollary}
        $\forall a>0$，$T_a$与$a^2B_1^{-2}$同分布，从而密度函数为：
        \begin{equation*}
            f(t)=\frac{a}{\sqrt{2\pi t^3}}{\rm exp}\left\{ -\frac{a^2}{2t} \right\}I_{ \{t>0\} }
        \end{equation*}
        并且$\E[T_a]=+\infty$.
    \end{corollary}
    \begin{proof}
        考虑
        \begin{equation*}
            \P(T_a\leqslant t)=\P(S_t\geqslant a)
            =\P(|B_t|\geqslant a)
            =\P(B_t^2\geqslant a^2)
            =\P(tB_1^2\geqslant a^2)
            =\P( \frac{a^2}{B_1^2}\leqslant t )
        \end{equation*}
        然后利用$B_1\sim N(0,1)$即可得到结论。
    \end{proof}

\clearpage

\section{习题}
    本小节用到的结论：
    \begin{lemma}[Fatou's Lemma]
        $\{X_n\}$是概率空间上的一列非负随机变量，则有：
        \begin{equation*}
            \E[ \fun{liminf}{n\rightarrow\infty} X_n ]
            \leqslant 
            \fun{liminf}{n\rightarrow\infty} \E[X_n]
        \end{equation*}
    \end{lemma}

    \begin{lemma}[Borel‑Cantelli Lemma]
        概率空间上的一列事件$\{A_n\}$满足：
        \begin{equation*}
            \sum_{n=1}^\infty \P(A_n)<+\infty
        \end{equation*}
        那么
        \begin{equation*}
            \P( \text{存在无数多个$n$，$A_n$成立} )=0
        \end{equation*}
    \end{lemma}

    \begin{lemma}[强大数定律]
        $\{X_n,n\in\N_+\}$独立同分布，二阶矩有限，期望为$\mu$，则
        \begin{equation*}
            \frac{1}{n}\sum_{k=1}^n X_n\rightarrow \mu{\rm\ a.s.\ }
        \end{equation*}
    \end{lemma}
    
    \begin{lemma}[Doob-Kolmogorov Inequality]
        $\{ X_n,n\in\N_+ \}$关于$(\F_n)_{n\in\N_+}$是鞅，
        $\fun{sup}{n\geqslant 1}\E[ X_n^2 ]<M<+\infty$，
        则$\forall \varepsilon>0$，
        \begin{equation*}
            \P( \fun{max}{1\leqslant i\leqslant n}|X_i|\geqslant \varepsilon )\leqslant \frac{1}{\varepsilon^2}\E[ X_n^2 ]
        \end{equation*}
    \end{lemma}
    \begin{proof}
        由\autoref{thm3.6}知$X_n^2$是一个下鞅，
        再利用Doob最大值不等式（\autoref{Doob's Inquality}）即可。
        \autoref{Durrett(Exercise 4.4.7)}是一个更强的结论。
    \end{proof}

    下面这道题展示了如何证明一个过程是布朗运动。
    我们一般利用\autoref{le gall prop2.5}来证明一个过程是准布朗运动，
    而难点一般在于证明轨道连续性。
    \begin{ex}[Le gall(Exercise2.25)][Le gall(Exercise2.25)]
        $B=(B_t)_{t\geqslant 0}$是一个布朗运动，设：
        \begin{equation*}
            W_t=tB_{\frac{1}{t}},\ t>0
        \end{equation*}
        且$W_0=0$，证明：$(W_t)_{t\geqslant 0}$在不可分辨意义下是一个布朗运动。
    \end{ex}
    \begin{remark}
        什么叫“在不可分辨意义下是一个布朗运动”？
        我们曾提到过，如果两个随机过程不可分辨，我们就认为它们是同一个随机过程。
        题目这句话的意思我们只需要证明
        $\P(\text{$W$的轨道处处连续})=1$即可。
    \end{remark}
    \begin{proof}
        不难看出，$W_t\sim N(0,t)$，且$\{W_t\}$中任意元素的有限线性组合
        仍然服从正态分布，因此是（中心）高斯过程，并且$\E[W_tW_0]=0$，
        \begin{equation*}
            \E[ W_sW_t ]=st\E[B_\frac{1}{s}B_{\frac{1}{t}}]=st( \frac{1}{s}\wedge \frac{1}{t} )=s\wedge t
        \end{equation*}
        由\autoref{le gall prop2.5}(2)可知$W$是一个准布朗运动。

        注意到$W$的轨道在$t>0$是连续的（因为$B$的轨道连续），
        我们只需证明：
        \begin{equation*}
            \fun{lim}{t\rightarrow 0^+}W_t=\fun{lim}{t\rightarrow \infty}\frac{B_t}{t}=0{\rm\ a.s.}
        \end{equation*}
        考虑鞅$(B_{k+1}-B_k)_{k\in\N_+}$，这是一列独立同分布的随机变量，由强大数定律可知
        \begin{equation*}
            \frac{1}{n}\sum_{k=1}^n (B_{k+1}-B_k)=\frac{B_n}{n}\rightarrow 0{\rm\ a.s.\ }({\rm as\ }n\rightarrow \infty)
        \end{equation*}
        取$n,m\geqslant 0$，注意到$\{ X_k=B_{n+k\cdot 2^{-m}}-B_n,k=0,1,\cdots,2^m \}$是一个鞅，
        由Doob-Kolmogorov不等式，
        \begin{equation*}
            \P( \fun{max}{0\leqslant k\leqslant 2^m} |B_{n+k\cdot 2^{-m}}-B_n|\geqslant n^{\frac{2}{3}} )\leqslant \frac{1}{n^{\frac{4}{3}}}\E[ (B_{n+1}-B_n)^2 ]=\frac{1}{n^{\frac{4}{3}}}
        \end{equation*}
        令$m\rightarrow\infty$，并由$B$的轨道连续性可知，
        \begin{equation*}
            \P( \fun{sup}{t\in [n,n+1]}| B_{t}-B_n |\leqslant n^{\frac{2}{3}} )\leqslant \frac{1}{n^{\frac{4}{3}}}
        \end{equation*}
        设$A_n=\{ \fun{sup}{t\in [n,n+1]}| B_{t}-B_n |\leqslant n^{\frac{2}{3}} \}$，
        则$\sum \P(A_n)<+\infty$，由B-C引理可知，
        \begin{equation*}
            \P(\text{$A_n$成立的$n$的个数有限})=1
        \end{equation*}
        也就是存在$N$，使得$n>N$时，所有的$A_n$都不成立a.s.，即
        \begin{equation*}
            |B_t-B_n|\leqslant n^{\frac{2}{3}},\forall t\in [n,n+1]{\rm\ a.s.}
        \end{equation*}
        得到
        \begin{equation*}
            \left| \frac{B_t}{t} \right|
            \leqslant \frac{ |B_n|+|B_n-B_t| }{t}
            \leqslant \frac{ |B_n|+n^{\frac{2}{3}} }{n}
            =\frac{|B_n|}{n}+n^{-\frac{1}{3}}\rightarrow 0{\rm\ a.s.\ }({\rm as\ }n\rightarrow \infty)
        \end{equation*}
        $t\rightarrow\infty$时$n\rightarrow\infty$，结论得证。
    \end{proof}

    下面这道题的思路类似于\autoref{le gall prop2.14}的证明过程，
    展示了0-1律的应用。
    \begin{ex}[Le gall(Exercise2.29)][Le gall(Exercise2.29)]
        $B=(B_t)_{t\geqslant 0}$是布朗运动，证明：a.s.成立
        \begin{equation*}
            \fun{limsup}{t\searrow 0} \frac{B_t}{\sqrt{t}}=+\infty
        \end{equation*}
        \begin{equation*}
            \fun{liminf}{t\searrow 0} \frac{B_t}{\sqrt{t}}=-\infty
        \end{equation*}
    \end{ex}
    \begin{remark}
        这里的$\fun{limsup}{t\searrow 0}$不是可数运算，
        不能保证可测性，但是利用布朗运动轨道的连续性，可知
        \begin{equation*}
            \fun{limsup}{t\searrow 0} \frac{B_t}{\sqrt{t}}
            =
            \fun{lim}{\varepsilon\searrow 0}\fun{sup}{t\in (0,\varepsilon]} \frac{B_t}{\sqrt{t}}
            =
            \fun{lim}{\varepsilon\searrow 0}\fun{sup}{t\in (0,\varepsilon]\cap \Q} \frac{B_t}{\sqrt{t}}
        \end{equation*}
        然后我们任取一列单调递减趋于$0$的实数$\{\varepsilon_p,p\in\N_+\}$，
        并考虑
        \begin{equation*}
            \fun{lim}{p\rightarrow\infty}\fun{sup}{t\in (0,\varepsilon_p]\cap \Q} \frac{B_t}{\sqrt{t}}
        \end{equation*}
        如果我们能够证明总是上式$=+\infty$ a.s.，与$\varepsilon_p$的选取无关，
        那么由$\{\varepsilon_p\}$的任意性即可得到结论，这用到了函数极限里的一个小结论：
        \begin{lemma}
            任取单调递增的数列$a_n$且$a_n\searrow a$，都有$\fun{lim}{n\rightarrow\infty} f(a_n)=y$，
            那么$\fun{lim}{x\rightarrow a^+}f(x)=y$.
        \end{lemma}
        反证法易证。
    \end{remark}
    \begin{proof}
        取$M>0$，$\varepsilon>0$，令
        \begin{equation*}
            A_\varepsilon=\left\{ \fun{sup}{t\in (0,\varepsilon]}\frac{B_t}{\sqrt{t}}\geqslant M \right\}
            =\left\{ \fun{sup}{t\in (0,\varepsilon]\cap \Q}\frac{B_t}{\sqrt{t}}\geqslant M \right\}\in \F_\varepsilon
        \end{equation*}
        我们任取一列单调递减趋于$0$的实数$\{\varepsilon_p,p\in\N_+\}$，则
        \begin{equation*}
            A
            =\bigcap_{p=1}^\infty A_{\varepsilon_p}
            =\left\{ \fun{lim}{p\rightarrow\infty} \fun{sup}{t\in (0,\varepsilon_p]}\frac{B_t}{\sqrt{t}}\geqslant M \right\}\in \F_{0+}
        \end{equation*}
        于是$\P(A)=0$或$1$，我们希望证明$\P(A)=1$，所以要估计它的下界，注意到
        \begin{equation*}
            \fun{limsup}{p\rightarrow\infty} \frac{B_{\varepsilon_p}}{\sqrt{\varepsilon_p}}\geqslant M
            =\fun{lim}{p\rightarrow\infty}\fun{sup}{k\geqslant p} \frac{B_{\varepsilon_k}}{\sqrt{\varepsilon_k}}\geqslant M
            \Rightarrow 
            \fun{lim}{p\rightarrow\infty}\fun{sup}{t\in (0,\varepsilon_p]}\frac{B_{t}}{\sqrt{t}}\geqslant M
        \end{equation*}
        所以
        \begin{align*}
            \P(A)
            =\P( \fun{lim}{p\rightarrow\infty} \fun{sup}{t\in (0,\varepsilon_p]}\frac{B_t}{\sqrt{t}}\geqslant M )
            &\geqslant \P( \fun{limsup}{p\rightarrow\infty} \frac{B_{\varepsilon_p}}{\sqrt{\varepsilon_p}}\geqslant M )\\
            &=\P( \fun{limsup}{p\rightarrow\infty} \left\{\frac{B_{\varepsilon_p}}{\sqrt{\varepsilon_p}}\geqslant M\right\} )\\
            &\geqslant \fun{limsup}{p\rightarrow\infty}\P( \frac{B_{\varepsilon_p}}{\sqrt{\varepsilon_p}}\geqslant M )\tag*{由Fatou引理}\\
            &=\int_M^\infty \frac{1}{\sqrt{2\pi}}{\rm exp}\left\{-\frac{1}{2}x^2\right\}\d x>0
        \end{align*}
        所以我们证明了：
        \begin{equation*}
            \fun{lim}{p\rightarrow\infty} \fun{sup}{t\in (0,\varepsilon_p]}\frac{B_t}{\sqrt{t}}\geqslant M{\rm\ a.s.}
        \end{equation*}
        那么由$M$的任意性可知
        \begin{equation*}
            \fun{lim}{p\rightarrow\infty} \fun{sup}{t\in (0,\varepsilon_p]}\frac{B_t}{\sqrt{t}}=+\infty {\rm\ a.s.}
        \end{equation*}
    \end{proof}

    下面这道题则考查的是\autoref{le gall prop2.14}和强马氏性的应用。
    \begin{ex}[Le gall(Exercise2.30)][Le gall(Exercise2.30)]
        $B=(B_t)_{t\geqslant 0}$是布朗运动，$H=\{ t\in[0,1]:B_t=0 \}$，证明以下事实a.s.成立：
        $H$是$[0,1]$上的紧集、无孤立点、Lebesgue测度为零。
    \end{ex}
    \begin{proof}
        闭区间上连续函数的零点集一定是闭集，
        所以$H$是（有界）闭集，进而是紧集。

        用$m$表示Lebesgue测度，那么
        \begin{align*}
            \E[m(H)]
            &=\int_\Omega m(H) \d\P\\
            &=\int_\Omega \int_{ [0,1] } I_{ t\in [0,1]:B_t=0 } \d m\d\P\\
            &=\int_{ [0,1] } \int_\Omega I_{ t\in [0,1],\omega\in\Omega:B_t(\omega)=0 } \d\P\d m\\
            &=\int_{ [0,1] } \P(B_t=0)\d t=0
        \end{align*}
        所以$m(H)=0$ a.s.

        最后来证明$H$没有孤立点，我们的思路是这样的：
        \begin{enumerate}
            \item 对于$q\in \Q$，定义$T_q=\fun{inf}{}\{ t\in [q,1]:B_t=0 \}$，即“$q$时刻开始的第一个零点”，这是一个停时。
            \item 证明$\forall \varepsilon>0$，$T_q$右侧$\varepsilon$-邻域内存在下一个零点，这说明$T_q$不是孤立点。
            \item $T_q$不一定是所有的零点，任取一个其他的零点$t$，取一列有理数$q_n\nearrow t$，则$q_n\leqslant T_{q_n}<t$，这说明$t$不是孤立点，所以$H$没有孤立点。
        \end{enumerate}
        回顾\autoref{le gall prop2.14}(1)，我们知道
        布朗运动的零点右侧任意小邻域内有正有负，而轨迹是连续的，所以肯定存在零点，
        我们利用这一点来证明2.

        根据强马氏性，$B^{(q)}_t=B_{T_q+t}-B_{T_q}=B_{T_q+t}$是一个布朗运动，
        根据\autoref{le gall prop2.14}(1)，$\forall \varepsilon\in (0,1-q)$有
        \begin{equation*}
            \P( \fun{sup}{t\in [0,\varepsilon]}B_{T_q+t}>0,\fun{inf}{t\in [0,\varepsilon]}B_{T_q+t}<0 )=1
        \end{equation*}
        即
        \begin{equation*}
            \P( \fun{sup}{t\in [T_q,T_q+\varepsilon]}B_{t}>0,\fun{inf}{t\in [T_q,T_q+\varepsilon]}B_{T_q}<0 )=1
        \end{equation*}
        即$B_t$在$(T_q,T_q+\varepsilon]$上有零点(a.s.)，这说明$T_q$不是孤立点(a.s.)。
    \end{proof}

    最后放一道去年期末题，比较简单。
    \begin{ex}[2023SPFinal.2]
        $B=(B_t)_{t\geqslant 0}$是布朗运动，求证：
        \begin{equation*}
            \fun{lim}{n\rightarrow\infty} \frac{\fun{sup}{t\in [n,n+1]}B_t}{n} =0{\rm\ a.s.}
        \end{equation*}
        提示：可能会用到
        \begin{equation*}
            S_t=\fun{sup}{0\leqslant s\leqslant t}B_s
        \end{equation*}
        与$|B_t|$同分布。
    \end{ex}
    \begin{proof}
        稍作变换：
        \begin{equation*}
            \frac{\fun{sup}{t\in [n,n+1]}B_t}{n}
            =\frac{\fun{sup}{t\in [n,n+1]}B_t-B_n}{n}+\frac{B_n}{n}
            =\frac{\fun{sup}{t\in [0,1]}B_t}{n}+\frac{B_n}{n}
        \end{equation*}
        因为$\fun{sup}{t\in [0,1]}B_t\eqd |B_1|$，
        所以第一项$\rightarrow 0$，第二项我们在\autoref{Le gall(Exercise2.25)}提到过，
        大数定律得到$\rightarrow 0$.
    \end{proof}

\clearpage
\section{随机积分介绍*}
\subsection{定义}
对于一个随机过程$A=\{ A_t,t\geqslant 0 \}$，如果轨道$t\mapsto A_t(\omega)$
a.s.有界变差，那么对于以下可测函数：
\begin{equation*}
    f:([0,+\infty)\times \Omega,\mathcal{B}[0,+\infty)\otimes \F)
    \rightarrow (\R,\mathcal{R})
\end{equation*}
我们可以利用Lebesgue积分定义：
\begin{equation*}
    \left(\int_0^t f_s \d A_s\right)(\omega)
    \defeq \int_0^t f_\omega(s)\d A_\omega(s)
\end{equation*}
但是，我们在\autoref{Unbounded Variation of B.M.}曾提到过，
布朗运动的轨道没有有界变差，因此不能直接采用Lebesgue积分。
这里的记号$f_t=f(t,\cdot)$，$A_\omega=A_{\cdot}(\omega)$，
实分析里乘积测度那一章节把这个叫做函数的截面。

我们将按照以下思路逐步定义出（有限区间$[0,t]$上）布朗运动的积分。
\begin{enumerate}[Step 1.]
    \item 对于$[0,t]$上的阶梯函数：取分割$\Delta:0=t_0<t_1<t_2<\cdots<t_n=t$，
        \begin{equation*}
            f(s)=\sum_{j=1}^n x_{j-1}I_{ \{ t_{j-1}<s\leqslant t_j \} }
        \end{equation*}
        那么我们定义：
        \begin{equation*}
            \int_0^t f(s)\d B_s\defeq \sum_{j=1}^n f_{j-1}(B_{t_j}-B_{t_{j-1}})
        \end{equation*}
    \item 记$\F_t=\sigma(B_s,0\leqslant s\leqslant t)$，则
        \begin{equation*}
            \int_0^t f(s)\d B_s\in \F_t
        \end{equation*}
    \item 可直接拆开计算验证以下两个式子成立：
        \begin{equation*}
        \E\left[ \int_0^t f(s)\d B_s \right]=0
        \end{equation*}
         \begin{equation*}
        \E\left[ \left(\int_0^t f(s)\d B_s\right)^2 \right]
        =\int_0^t |f(s)|^2 \d s
        \end{equation*}
    \item 如果$g$也是阶梯函数（不必与$f$同分割），则
        $f-g$也是一个阶梯函数，从而
        \begin{equation*}
            \E\left[ \left|\int_0^t f(s)\d B_s-\int_0^t g(s)\d B_s\right|^2 \right]
            =\int_0^t |f(s)-g(s)|^2 \d s
        \end{equation*}
    \item 阶梯函数在$L^2[0,t]$上是稠密的，所以对于$t_0\in [0,t]$，
        任取$h\in L^2[0,t_0]$，都存在
        一列阶梯函数$f_n$满足
        \begin{equation*}
            \fun{lim}{n\rightarrow\infty}\int_0^{t_0} | f(s)-f_n(s) |^2 \d s=0
        \end{equation*}
    \item 由Step 4，可知
        \begin{equation*}
            \E\left[ \left|\int_0^t f_n(s)\d B_s-\int_0^t g_m(s)\d B_s\right|^2 \right]
            =\int_0^t |f_n(s)-f_m(s)|^2 \d s\rightarrow 0{\rm\ as\ }n\rightarrow\infty
        \end{equation*}
        因此，
        \begin{equation*}
            \left\{ \int_0^t f_n(s)\d B_s,n\in \N \right\}
        \end{equation*}
        是$L^2(\Omega,\F_t,\P)$中的柯西列。
        因此，存在平方可积的r.v.$U$满足：
        \begin{equation*}
            \fun{lim}{n\rightarrow\infty}\E 
            \left[ \left|\int_0^t f_n(s)\d B_s-U\right|^2 \right]=0
        \end{equation*}
        于是我们定义：
        \begin{equation*}
            \int_0^t h(s)\d B_s\defeq U=\int_0^t f_n(s)\d B_s\text{的$L^2$极限}
        \end{equation*}
\end{enumerate}

\subsection{$L^2$可积实函数对B.M.积分的性质}
我们本小节先介绍对于$f\in L^2[0,T]$积分的性质。
给定区间$[0,T]$，对于$t\in [0,T]$，记$\F_t=\sigma(B_s,0\leqslant s\leqslant t)$，
\begin{equation*}
    X_t\defeq \int_0^t f(s)\d B_s
\end{equation*}

\begin{proposition}
    \begin{equation*}
        \E[ |X_t|^2 ]=\int_0^t [f(s)]^2 \d s
    \end{equation*}
\end{proposition}


\begin{proposition}
    对于$\forall g\in L^2[0,T]$，
    \begin{equation*}
        \E\left[ \int_0^t f(s)\d B_s\int_0^t g(s)\d B_s \right]
        =\int_0^t f(s)g(s)\d s
    \end{equation*}
\end{proposition}


\begin{proposition}
    \begin{equation*}
        \int_0^t f(s)\d B_s \sim N(0,\int_0^t [f(s)]^2\d s)
    \end{equation*}
\end{proposition}


\begin{proposition}
    $\{ X_t,t\in [0,T] \}$关于$t$连续。
\end{proposition}


\begin{proposition}
    $\{ X_t,t\in [0,T] \}$关于$\{ \F_t,t\in [0,T] \}$
    是连续平方可积鞅，从而$\E[X_t]=\E[X_0]=0$.
\end{proposition}


\begin{proposition}
    任取分割$0=t_0<t_1<\cdots<t_n=T$，
    离散过程$\{ X_{t_i},i=0,\cdots,n \}$关于$\{\F_{t_i}\}$为鞅。
\end{proposition}


\subsection{随机过程对B.M.积分的定义}
我们在第一小节中，仅仅定义了$h\in L^2[0,t]$关于布朗运动$(B_s)$的积分，
但$h$是与$\omega$无关的实函数，所以最后我们本小节进一步推广到满足以下条件的随机过程：
\begin{equation*}
    L^2_{C,t}=\left\{ \varphi=( \varphi(s),s\geqslant 0 ):\text{ $\varphi$关于$s$连续，$\varphi(s)\in \F_s=\sigma( B_u,0\leqslant u\leqslant s )$，并且
    $\E\left[ \int_0^t |\varphi(s)|^2\d s<+\infty  \right]$ } \right\}
\end{equation*}
而$(B_s),(B_s^2),\cdots\in L^2_{C,T}$，根据多项式函数在连续函数中的$L^2$稠密性，我们便可以定义形如以下形式的积分了：
\begin{equation*}
    \int_0^t f(B_s)\d B_s
\end{equation*}
其中$f:\R\rightarrow \R$是连续函数。

\subsubsection{定义$\int_0^t B_s \d B_s$}

\textbf{Step 1.}任取一个分割
$\Delta_n:0=t_0<t_1<\cdots<t_n=t$，定义如下过程（即自变量是$t$和$\omega$的函数）：
\begin{equation*}
    f_n(s)=\left\{ \begin{array}{ll}
        B_0&,0\leqslant s\leqslant t_1\\
        B_{t_i}&,t_i<s\leqslant t_{i+1},i\in\{1,2,\cdots,n-1\}
    \end{array} \right.
\end{equation*}
并定义其积分为：
\begin{equation*}
    \int_0^t f_n(s)\d B_s
    =\sum_{i=0}^{n-1} B_{t_i}( B_{t_{i+1}}-B_{t_i} )
\end{equation*}
那么它有如下性质。
\begin{proposition}
    \begin{enumerate}[(1).]
        \item \begin{equation*}
            \int_0^t f_n(s)\d B_s\in \F_t
        \end{equation*}
        \item \begin{equation*}
            \E\left[ \int_0^t f_n(s)\d B_s \right]
            =\sum_{i=1}^{n-1}\E[ B_{t_i}( B_{ t_{i+1} }-B_{ t_{i} } ) ]=0
        \end{equation*}
        \item \begin{equation*}
            \E\left[ \left(\int_0^t f_n(s)\d B_s\right)^2 \right]
            =\E\left[ \int_0^t [f_n(s)]^2 \d s \right]
        \end{equation*}
    \end{enumerate}
\end{proposition}


\textbf{Step 2.}再取一个$f_m$，其对应的分割是$m$段的$\Delta_m$，
则
\begin{equation*}
    \E\left[ \left|\int_0^t f_n(s)\d B_s-\int_0^t f_m(s)\d B_s\right|^2 \right]
    =\E\left[ \left|\int_0^t f_n(s)-f_m(s)\d B_s\right|^2 \right]
    =\E\left[ \int_0^t\left| f_n(s)-f_m(s)\right|^2\d s \right]
\end{equation*}

\textbf{Step 3.}记$|\Delta_n|$为分割$\Delta_n$中的最大区间长度，考虑
\begin{align*}
    \E\left[ \int_0^t \left|f_n(s)-B_s\right|^2\d s \right]
    &=\int_0^t\E\left[ \left|f_n(s)-B_s\right|^2 \right]\d s\\
    &=\int_0^t\E\left[ \left| \sum_{i=1}^n (B_{t_{i-1}}-B_s)I_{ \{ s\in [t_{i-1},t_i] \} } \right|^2 \right]\d s\\
    &\leqslant
    \int_0^t\E\left[ \sum_{i=1}^n |B_{t_{i-1}}-B_s|^2I_{ \{ s\in [t_{i-1},t_i] \} }\right]\d s\\
    &\leqslant
    \int_0^t\E\left[ \sum_{i=1}^n |B_{t_{i-1}}-B_{t_{i}}|^2I_{ \{ s\in [t_{i-1},t_i] \} }\right]\d s\\
    &\leqslant
    \int_0^t \sum_{i=1}^n (t_i-t_{i-1})I_{ \{ s\in [t_{i-1},t_i] \} } \d s\\
    &=\sum_{i=1}^n (t_i-t_{i-1})^2\rightarrow 0{\rm\ as\ }|\Delta_n|\rightarrow 0
\end{align*}
所以$|\Delta_n|\rightarrow 0$时，
\begin{equation*}
    \left\{ \int_0^t f_n(s)\d B_s \right\}
\end{equation*}
是$(\Omega,\F_t,\P)$中的柯西列，其极限（不依赖于具体$\Delta_n$的选取）就定义为
\begin{equation*}
    \int_0^t B_s\d B_s
\end{equation*}

\subsubsection{一般情形}
我们考虑过程$\{ f_t:t\geqslant 0 \}$，其满足：
\begin{enumerate}
    \item[(A1)] $f_t\in \F_t$.
    \item[(A2)] $t\mapsto f_t(\omega)$连续。
    \item[(A3)] 对于$\forall t>0$，任取分割$\Delta^{(t)}: 0=s_0<s_1<\cdots<s_n=t $，
        \begin{equation*}
            \fun{lim}{|\Delta^{(t)}|\rightarrow 0}
            \sum_{i=0}^{n-1} \int_{s_i}^{s_{i+1}} \E[ (f_u-f_{s_i})^2 ]\d u=0
        \end{equation*}
\end{enumerate}
那么可以证明，$\forall t\geqslant 0$，存在$X_t$使得
\begin{equation*}
    \fun{lim}{|\Delta^{(t)}|\rightarrow 0}
    \E\left[ \left| \sum_{i=0}^{n-1} f_{s_i}\cdot(B_{s_{i+1}}-B_{s_i})-X_t \right|^2 \right]=0
\end{equation*}
于是我们定义：
\begin{equation*}
    X_t=\int_0^t f_s\d B_s
\end{equation*}

下面介绍一些基本性质。
\begin{proposition}
    \begin{enumerate}[(1).]
        \item $\{X_t\}$轨道连续。
        \item 线性：
            \begin{equation*}
                \int_0^t af_s+bg_s \d B_s=a\int_0^t f_s \d B_s+b\int_0^t g_s \d B_s
            \end{equation*}
        \item $\E[ \int_0^t f_s \d B_s ]=0$.
        \item $\forall 0\leqslant s\leqslant t$，
            \begin{equation*}
                \E\left[ \int_0^s f_u\d B_u\int_0^t g_u \d B_u \right]
                =\int_0^s \E[ f_ug_u ]\d u
            \end{equation*}
        \item $X$关于$\{\F_t\}$是鞅。
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{example}
    从定义出发，证明$\int_0^t B_s \d B_s=\frac{1}{2}(B_t^2-t)$.
\end{example}
\begin{solve}
    分析定义，我们应当取$f_t=B_t$，并且任取分割$\Delta:0=s_0<s_1<\cdots<s_n=t$，
    \begin{equation*}
        \fun{lim}{|\Delta|\rightarrow 0}
    \E\left[ \left| \sum_{i=0}^{n-1} B_{s_i}\cdot(B_{s_{i+1}}-B_{s_i})-X_t \right|^2 \right]=0
    \end{equation*}
    其中$X_t=\frac{1}{2}(B_t^2-t)$，注意到
    \begin{align*}
        \sum_{i=0}^{n-1} 2B_{s_i}\cdot(B_{s_{i+1}}-B_{s_i})
        &=\sum_{i=0}^{n-1} [B_{s_{i+1}}^2-B_{s_i}^2-(B_{s_{i+1}}-B_{s_i})^2]\\
        &=B_t^2-\sum_{i=0}^{n-1} (B_{s_{i+1}}-B_{s_i})^2
    \end{align*}
    所以我们只需证明：
    \begin{equation*}
        \fun{lim}{|\Delta|\rightarrow 0}
    \E\left[ \left| \sum_{i=0}^{n-1} (B_{s_{i+1}}-B_{s_i})^2-t \right|^2 \right]=0
    \end{equation*}
    （从这里开始是作业15.1）直接拆开算就行。
\end{solve}
\subsection{${\rm It\hat{o}}$公式}
我猜这一段讲义的意思是这样的。

首先，对于一个随机过程$\{X_t\}$，其微分具有以下形式
\begin{equation*}
    \d X_t=u_t\d t+f(t)\d B_t
\end{equation*}
其中，$u=\{ u_s,s\geqslant 0 \}$轨道连续，
适应$\F_s=\sigma(B_u,0\leqslant u\leqslant s)$，
$f=\{f_t,t\geqslant 0\}$满足条件(A1)-(A3)。然而并不知道
$X$需要满足什么条件才能保证这样的$u,f$存在。

然后，我们已经证明过了：
\begin{equation*}
    \d (B_t^2)=2B_t\d B_t+\d t
\end{equation*}
所以，我们猜测存在这样一个公式：
\begin{equation*}
    \d (g(B_t))=g'(B_t)\d B_t+\frac{1}{2}g''(B_t)\d t
\end{equation*}

实际上还真就是如此。
\begin{theorem}
    $g:\R\rightarrow \R$有界，三阶连续可导，所有导函数也有界，
    记$f(t)=B_t(\omega)$，
    分割$\Delta:0=s_0<s_1<\cdots <s_n=t$，则有
    \begin{align*}
        g(f(t))-g(f(0))
        &=\sum_{i=0}^{n-1} [ g(f(s_{i+1}))-g(f(s_{i})) ]\\
        &=\sum_{i=0}^{n-1} \left( g'(f(s_i))[ f(s_{i+1})-f(s_i) ] \right)\\
        &+\sum_{i=0}^{n-1} \left( \frac{1}{2}g''(f(s_i))[ f(s_{i+1})-f(s_i) ]^2 \right)\\
        &+\sum_{i=0}^{n-1} \left( \frac{1}{6}g'''(\xi_i)[ f(s_{i+1})-f(s_i) ]^3 \right)\\
        &=I_1^\Delta+I_2^\Delta+I_3^\Delta
    \end{align*}
    那么
    \begin{equation*}
        \fun{lim}{|\Delta|\rightarrow 0} I_1^\Delta
        =\int_0^t g'(B_s)\d B_s
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
        \fun{lim}{|\Delta|\rightarrow 0} I_2^\Delta
        =\frac{1}{2}\int_0^t g''(B_s)\d B_s
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
        \fun{lim}{|\Delta|\rightarrow 0} I_3^\Delta=0
    \end{equation*}
    因此，
    \begin{equation*}
        g(B_t)-g(0)=\int_0^t g'(B_s)\d B_s+\frac{1}{2}\int_0^t g''(B_s)\d B_s
    \end{equation*}
    写成微分形式：
    \begin{equation*}
        \d (g(B_t))=g'(B_t)\d B_t+\frac{1}{2}g''(B_t)\d t
    \end{equation*}
\end{theorem}
然后，我们承认以下事实：
\begin{equation*}
    (\d B_t)^2=\d t
\end{equation*}
并且，$(\d t)^2$、$(\d t\d B_t)$相对于$\d t$都是高阶无穷小。
讲义里给出了直观理解方式：
\begin{equation*}
    \fun{lim}{|\Delta|\rightarrow 0} \sum [t_{i+1}-t_i]^2=\sum (\d t)^2=0
\end{equation*}
\begin{equation*}
    \fun{lim}{|\Delta|\rightarrow 0} \sum [ B_{t_{i+1}}-B_{t_i} ]^2=\sum (\d B_t)^2=t
\end{equation*}
最后，是一个推广的结论。
\begin{theorem}
    $g(t,x):[0,+\infty)\times \R\rightarrow\R$二阶导函数连续，
    令$Y_t=g(t,X_t)$，则
    \begin{equation*}
        Y_t=Y_0+\int_0^t \p_t g(s,X_s)\d s
        +\int_0^t \p_x g(s,X_s)\d X_s+
        \frac{1}{2}\int_0^t \p_{xx}^2 g(s,X_s)( \d X_s )^2
    \end{equation*}
    其中，
    \begin{equation*}
        (\d X_t)^2=( u_t \d t )^2+2u_t\d t\cdot f_t \d B_t+(f_t \d B_t)^2=f_t^2 \d t
    \end{equation*}
    完全展开之后的形式为：
    \begin{equation*}
        Y_t=Y_0+\int_0^t \p_t g(s,X_s)\d s
        +\int_0^t \p_x g(s,X_s)\cdot u_s \d s+
        \int_0^t \p_x g(s,X_s)\cdot f_s \d B_s+
        \frac{1}{2}\int_0^t \p_{xx}^2 g(s,X_s) f_s^2 \d s
    \end{equation*}
\end{theorem}

以下是一些应用的例子。
\begin{example}
    设$X_t=B_t$，$f(t,x)=\frac{x^2}{2}$，
    $Y_t=f(X_t)=\frac{1}{2}B_t^2$，则
    \begin{align*}
        \d Y_t&=\frac{\p f}{\p t}(X_t)\d t+\frac{\p f}{\p x}(X_t)\d X_t+\frac{1}{2}
        \frac{\p^2 f}{\p x^2}(X_t)(\d X_t)^2\\
        &=0+X_t\d X_t+\frac{1}{2}\d t\\
        &=B_t\d B_t+\frac{1}{2}\d t
    \end{align*}
    所以
    \begin{equation*}
        \frac{1}{2}B_t^2=\int_0^t B_s \d B_s+\frac{1}{2}t
    \end{equation*}
\end{example}

\begin{example}
    证明：
    \begin{equation*}
        tB_t-\int_0^t B_s \d s=\int_0^t s\d B_s
    \end{equation*}
\end{example}
\begin{solve}
    思路：取$f(t,x)=tx$，$Y_t=f(t,B_t)$，代入公式计算即可。
\end{solve}

\begin{example}
    设$S_t$满足下列随机微分方程：
    \begin{equation*}
        \d S_t=\sigma S_t \d B_t+r S_t\d t
    \end{equation*}
    其中$\sigma,r>0$，边界$S_0=1$，利用${\rm It\hat{o}}$公式求解$S_t$，
    并验证${\rm e}^{-r t}S_t$为鞅。
\end{example}
\begin{solve}
    设存在二阶可导连续$g(t,x)$使得$S_t=g(t,B_t)$，则
    \begin{equation*}
        \d S_t=\p_tg(t,B_t)\d t+\p_x g(t,B_t)\d B_t+\frac{1}{2}\p_{xx}^2 g(t,B_t)\d t
    \end{equation*}
    从而得到偏微分方程组：
    \begin{equation*}
        \left\{ \begin{array}{l}
            \p_t g+\p_{xx}^2 g=rg\\
            \p_xg=\sigma g
        \end{array} \right.
    \end{equation*}
    以及边界$g(0,0)=1$，最后可解得
    \begin{equation*}
        S_t={\rm e}^{ (r-\frac{1}{2}\sigma^2)t+\sigma B_t }
    \end{equation*}
\end{solve}